## Aufgabe 7
Zufallsgröße $X$ mit Alphabet $Z$ und IW-Funktion $p_X$
$$
\begin{align}
H(X)&:=\mathbb{E}(-\log_{2}p_{X}(X)) &\text{ZG, die aus der Transform. der ZG X mit Fkt } g(*)=-\log_{2}(p_{X}(*))\\
&= \sum\limits_{x \in X}(-log_{2} p_{X}(x))*p_{X}(x)

\end{align}
$$


### b)
$$
\begin{align}
H(X)=H_{b}(q))&= \underbrace{-q\underbrace{\log_{2}(q)}_{<0 \text{ für } q \in (0,1)}}_{>0 \text{für q...}}\\
&\underbrace{-(1-q)\underbrace{\log_{2}(1-q)}_{<0 \text{ für } q \in (0,1)}}_{>0 \text{ für ....}}\\
\Rightarrow & H_{b}(q) > 0 \text{ für } q \in (0,1)\\
& H_{b(q)}\geq 0 \text{ für } q \in [0,1]
\end{align}
$$

### c)
Nachweis Konkavität von $H_{b}(q)$ für $q \in (0,1)$ mit zweiter Ableitung
$$
\begin{align}
\frac{d}{dq}H_{b}(q)\xrightarrow{\text{mit Produktregel}}& -\underbrace{\log_{2} q}_{\frac{\ln q}{ln(2)}} + \underbrace{\log_{2}(1-q)}_{\frac{\ln(1-q)}{\ln(2)}}\\
\frac{d^{2}}{dq}H_{b}(q) =& -\underbrace{-\frac{1}{\ln(2)} \underbrace{(\frac{1}{q}+ \frac{1}{1-q})}_{>0}}_{<0 \text{ für } q \in (0,1)}\\
\Rightarrow H_{b}(q) \text{ konkav auf } & (0,1) \text{ [sogar streng konkav]}
\end{align}
$$
**Funktion ist konkav, wenn 2. Ableitung nach $x$ kleiner gleich 0 ist!**

### d)
$$\begin{align*}
\frac{d}{dq}H_{b}(q) &= -\log_{2}(q) + \log_{2}(1-q) \overset{!}{=} 0\\
&\Leftrightarrow \log_{2}(1-q) = \log_{2}(q) &|2^{()}\\
&\Leftrightarrow 1-q = q\\
&\Leftrightarrow 1=2q\\
&\Leftrightarrow \frac{1}{2}=q
\end{align*}$$
=> lokale Extremstelle bei $q=\frac{1}{2}$ wegen Konkavität (globales) Maximum
$$\begin{align*}
H_{b}\left(\frac{1}{2}\right)= 2\left(- \frac{1}{2} \;\log_{2}\left(\frac{1}{2}\right)\right) = 1 \text{bit}
\end{align*}$$

## Aufgabe 8
Zweistufiges Zufallsexperiment:

| Stufe 1                                          | Stufe 2                                     |
| ----------------------------------------------- | ------------------------------------------ |
| $X:$ "Frage beantworten"                        | $Y:$ "Münzwurf" mit Münze 1 oder Münze 2   |
| $\mathcal{X}=\{\text{Richtig}, \text{Falsch}\}$ | $\mathcal{Y}=\{\text{Zahl}, \text{Kopf}\}$ |

In Aufgabe gegeben:
| x          | Richtig | Falsch |
| ---------- | ------- | ------ |
| $p_{X}(x)$ | $q$     | $1-q$  | 

| $P_{Y\vert X}(y \vert x)$ | Zahl          | Kopf          | $=y$    |
| ------------------------- | ------------- | ------------- | --- |
| Richtig                   | $\frac{3}{4}$ | $\frac{1}{4}$ | Münze 1 wird geworfen    |
| $x=$Falsch                    | $\frac{1}{4}$ | $\frac{3}{4}$ | Münze 2 wird geworfen    |

### a)
$\mathbb{W}$-Funktion $P_{X,Y}(x,y)=\mathbb{P}(X=x,Y=y), x\in \mathcal{X}, y\in \mathcal{Y}$

$P_{X,Y}(x,y)=P_{X}(x) \cdot P_{Y\vert X}(Y\vert X)$ #wichtig

| $P_{X,Y}(x,y)$ | Zahl                       | Kopf$=y$                   |     | $P_{X}(x)$ |
| -------------- | -------------------------- | -------------------------- | --- | ---------- |
| Richtig        | $q* \frac{3}{4}$           | $q* \frac{1}{4}$           |     | $q$        |
| $x=$Falsch     | $(1-q)* \frac{1}{4}$       | $(1-q)* \frac{3}{4}$       |     | $1-q$           |
|                |                            |                            |     |            |
| $P_{Y}(y)$     | $\frac{1}{4}+ \frac{q}{2}$ | $\frac{3}{4}- \frac{q}{2}$ |     |            |


Randwahrscheinlichkeiten $P_{X}$ und $P_{Y}$: Spalten-/Zeilenweise addieren

### b)
$$\begin{align*}
H(X)&=\mathbb{E}(\;-\log_{2}(\,p_{X}(x)\,)\;)\\
&= -\sum\limits_{x\in \mathcal{X}} -\log_{2}(\;p_{X}(x)\;) \\
&= -q \log_{2} q\; - (1-q)\,\log_{2}(1-q) = H_{b}(q)& [=H_{b}(q-1)\;]\\
\\
H(Y) &= -\left(\frac{1}{4}+ \frac{q}{2}\right)\;\log_{2}(\frac{1}{4}+ \frac{q}{2})\;\;-\left(\frac{3}{4}- \frac{q}{2}\right)\;\log_{2}(\frac{3}{4}- \frac{q}{2})\\
&= H_{b}\left(\frac{1}{4}+ \frac{q}{2}\right) & \left[=H_{b}\left(\frac{3}{4}- \frac{q}{2}\right)\right]\\
\\
H(X,Y)&=\mathbb{E}(\;-\log_{2}(\,P_{X,Y}(x,y)\,)\;)\\
&= \sum\limits_{X}\sum\limits_{Y}(\;-\log_{2}P_{X,Y}(x,y)\;) * P_{X,Y}(x,y)\\
&= -\left(\frac{3}{4}*q*\log_{2}(\frac{3}{4}*q)\;+ \frac{1}{4}*q*\log_{2}(\frac{1}{4}*q)\;+(1-q)* \frac{1}{4} * \log_{2}\left((1-q) \frac{1}{4}\right) \;+(1-q) *\frac{3}{4}*\log_{2}\left((1-q)* \frac{3}{4}\right) \; \right)\\
&= \frac{3}{4}\log_{2}\left(\frac{3}{4}\right)\;- \frac{1}{4}\log_{2}\left(\frac{1}{4}\right)\;-q \log_{2}(q)\; -(1-q)\log_{2}(1-q)\\
&= H_{b}(\frac{3}{4})\;+ H_b(q)
\end{align*}
$$

### b)
Zunächst Untersuchung:
$$\begin{align*}
H(X,Y) &= H(X) + H(Y)\\
\Leftrightarrow H_{b}(\frac{1}{4})\;+ H_{b}(q) &= H_{b}(q) + H_{b}(\frac{1}{4}+ \frac{q}{2})\\
\Leftrightarrow H_{b}(\frac{1}{4})&= H_{b}(\frac{1}{4}+ \frac{q}{2})\\
\Leftrightarrow \frac{1}{4}=\frac{1}{4}+ \frac{q}{2} &\text{ oder } 1- \frac{1}{4} = \frac{1}{4}+ \frac{q}{2}\\
\Leftrightarrow q=0 &\text{ oder } q=1
\end{align*}$$

Daraus folgt: $H(X,Y)\not= H(X) + H(Y)$ für $0 < q < 1$
Bemerkung: $H(X,Y) = H(X)+H(Y) \Leftrightarrow X$ und $Y$ unabhängig (später)
					-> ($P_{X,Y}(x,y)=P_{X}(x) P_{Y}(y) \forall x,y \in \mathcal{X}\times\mathcal{Y}$) 

## Aufgabe 6
### a)
$\mathbb{E}(Zn) = \mathbb{E}\left(\frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{n}Y_{n} \right) \xrightarrow{\text{Linearität}} \frac{1}{n} \sum\limits^{n}_{k=1} \mathbb{E}(Y_{n})$
$Y_{1},Y_{2}$ identisch verteilt, d.h. $P_{Y_{1}}=…=P_{Y_{n}} \Rightarrow \mathbb{E(Y_{1})}=…=\mathbb{E}(Y_{n})$

$\underset{\text{§(0.51/1)}}{\mathbb{E}\text{-Wert}} = \frac{1}{n} \underbrace{\sum\limits^{n}_{k=1} \mathbb{E}(Y_{1})}_{n*\mathbb{E}(Y_{1})} = \frac{1}{n}*n*\mathbb{E}(Y_{1}) = \mathbb{E}(Y_{1})$

