von [[Shannonsche Informationsmaße]]

## [[Shannonsche Informationsmaße#Transinformation|Transinformation]] und [[Shannonsche Informationsmaße#bedingte Entropie|(bedingte)]][[Shannonsche Informationsmaße#Entropie|Entropie]] (2.3.3)
$$\begin{flalign*}
I(X;Y) &= H(X) - H(X|Y)&&\\
&= H(Y) - H(Y|X)&&\\
&= H(X) + H(Y) + H(X,Y)&&
\end{flalign*}$$

## [[Shannonsche Informationsmaße#bedingte Transinformation|Bedingte Transinformation]] und [[Shannonsche Informationsmaße#bedingte Entropie|bedingte Entropie]] (2.3.4)
$$
\begin{flalign*}
I(X;Y|Z) &= H(X|Z) - H(X|Y,Z)&&\\
&= H(Y|Z) - H(Y|X,Z)\\
&= H(X|Z) + H(Y|Z) - H(X,Y|Z)
\end{flalign*}
$$


![[Pasted image 20230621165338.png]]
